### 2.3. Синтез и сохранение алгоритма

Целесообразно разбить _процессы_ **развития** **пространства** на две мало зависимые составляющие, и рассмотреть вклад каждой в увеличение множества **алгоритмов**. Первая составляющая — это **синтез** **алгоритма**, как _процесс_ обнаружения нового вида изменения _связей_ и _параметров_ в результате _взаимодействия_ некоторого множества _объектов_. Вторая составляющая — это **сохранение** **алгоритма**, то есть _процессы_ обеспечивающие _повторимость_ **синтезированных** **алгоритмов**.

#### 2.3.1. Эффективность синтеза

Эффективность **синтеза** в **пространстве** определяется вероятностью уникальной встречи множества _объектов_. Уникальность встречи подразумевает, что такой состав _классов_ _объектов_ с таким взаимным расположением и с такими _параметрами_ _объектов_ до текущего момента времени не существовал в **пространстве**. Эта вероятность зависит от многих характеристик **пространства** таких как «подвижность» и «плотность размещения» _объектов_, но данные характеристики не учтены в рассматриваемой **модели**, поэтому все высказывания с их использованием хоть и логичны и подтверждены наблюдениями, но пока не формальны и имеют в работе только иллюстративный характер.

Формальным параметром влияющим на вероятность уникальной встречи является количество _классов_ _объектов_ и количество _объектов_ внутри каждого _класса_ в текущий момент времени **пространства**. Рост и первого и второго количества увеличивает рассматриваемую вероятность и тем самым повышает эффективность **синтеза**.

Для анализа _процессов_ **синтеза** временно ограничим **пространство** и рассмотрим только его _элементарное состояние_. Если при этом запретить формирование _связей_, то множество процессов **синтеза** станет мало́ и легко формализуемо. Эта легкость объяснима отсутствием в таком **пространстве** изменения количества _классов_ существующих _объектов_.

В указанной ситуации **синтез** **алгоритмов** возможен только перебором контактов разных _классов_ _объектов_. Повторение **алгоритма** определяется возможностью регистрации повторных встречи и _взаимодействия_ _эквивалентного_ множества _объектов_ в другой _локали_ с тождественными _параметрами_ _объектов_, при которых происходит одинаковое изменение _параметров_ этих _объектов_.

Разрешение использования _связей_ обеспечивает **пространство** дополнительными возможностями **развития**. Так появление _связи_ между двумя _объектами_ для ситуации, когда в **пространстве** еще не было объединения _связью_ таких _классов_ _объектов_, добавляет в **пространство** новый _класс_ _объекта_ (_макро-объекта_). Новый _класс_ _объекта_ на равных правах с ранее существовавшими _объектами_ может участвовать в контактах, увеличивая количество вариантов возможных встреч. Если появление _связи_ между _объектами_ повторимо, то можно говорить об **алгоритме** создания _экземпляра_ _класса_ _макро-объекта_. Наличие нескольких _экземпляров_ _макро-объекта_ увеличивает вероятность участия этого _класса_ _объекта_ в **синтезе** **алгоритмов** и обеспечивает повторимость _исполнения_.

Тем самым приходим к очевидному заключению, что **алгоритмы** создающие (и изменяющие) _связи_ (в ситуации с наличием в **пространстве** достаточно большого количества _элементарных_ _объектов_) являются основой существенного увеличения вариантов контактов для осуществления _процессов_ **синтеза** и обеспечения **развития** **пространства** в целом.

Обобщим вышесказанное. В ситуации преобладающего и фиксированного множества _элементарных_ _объектов_ **пространства** для повышения эффективности **синтеза** целесообразно увеличение количества _связей_ _объектов_, а так же увеличение вероятности _исполнения_ **алгоритмов** изменяющих эти _связи_.

#### 2.3.2. Эффективность сохранения

Эффективность **сохранения** в **пространстве** является комплексным параметром, в формировании которого участвует большое количество _процессов_. Но результат всех этих разнотипных _процессов_ для конкретного **алгоритма** сводится к увеличению с ходом времени _представленности_ **алгоритма**.

++==_Представленность_== **алгоритма**++[^2-3--alg_count] — это количество **экземпляров** **алгоритма** в некоторый момент времени, характеризуемых _близостью_ _опорных_ _объектов_, которая обеспечивает отдельные _исполнения_ этого **алгоритма**. Если в некоторый момент времени у **алгоритма** не нулевая _представленность_, то будем называть такой **алгоритм** ++==_представленным_==++ в этот момент.    

Рассмотрим **классы** обеспечения _представленности_ **алгоритма** в **пространстве**.

Самой простой **класс** обеспечения _представленности_ **алгоритма** — это высокая _насыщенность_ _экземплярами_ _опоры_ **алгоритма** множества _локалей_ **пространства**.

++==_Насыщенность_== _локали_ _экземплярами_++ - характеристика наличия в _локали_ _экземпляров_ _объектов_ некоторого множества _классов_ соответствующая вероятности их последующего контакта с другими _объектами_.

Введем несколько терминов, которые неявно формулирует требование к структуре и составу рассматриваемого **пространства**. Отложив формальную запись этого требования, укажем его общий смысл:

<important>

В **пространстве** есть возможность формирования состояний, когда _объекты_ определенного _класса_ имеют высокую или низкую _насыщенность_ в некоторых _локалях_.

</important>

++==_Перемещение_== _объекта_++ - _процесс_ изменения _близости_ между _объектами_, при котором этот _объект_ $`\mathrm{obj}`$, в начальный момент времени $`\mathbf{t1}`$ принадлежащий одной _локали_ $`\mathrm{obj} \in \mathbb{Loc1}_{\mathbf{t1}}`$, в последующий момент времени $`\mathbf{t2}`$ этой _локали_ уже не принадлежит $`\mathrm{obj} \notin \mathbb{Loc1}_{\mathbf{t2}}`$, но принадлежит другой _локали_ $`\mathrm{obj} \in \mathbb{Loc2}_{\mathbf{t2}}`$, не пересекающейся с первой $`\mathbb{Loc1}_{\mathbf{t2}} \cap \mathbb{Loc2}_{\mathbf{t2}} = \emptyset`$. 

Зафиксируем важный уровень _насыщенности_ _объектами_ следующим термином.

++==_Частый_== _объект_++[^2-3--dense-object] в _локали_ на момент времени $`\mathbf{t}`$ - это такой _объект_, количество _экземпляров_ которого в этот момент в рассматриваемой _локали_ достаточно, чтобы с учетом _динамики_ обеспечить их последующее _взаимодействие_ со всеми _классами_ _объектов_ _локали_. В крайнем случае рассматривается _локаль_, включающая все _объекты_ **пространства**. Обозначим характеристику «_частый_» символом $`\star`$, например $`\mathrm{obj}_{\mathbf{t}}^\star`$ или $`\underset{m}{\mathbb{Macro}_{\mathbf{t}}}^\star`$.

Для **пространства**, характеризующегося малой _насыщенностью_ _локалей_ только что созданным _макро-объектом_ нового _класса_, обеспечение _представленности_ **алгоритмов**, _опирающихся_ на этот _объект_, требует механизмов поддержания _насыщенности_.

Для **алгоритма** с _опорным_ _макро-объектом_ _представленность_ обеспечивается «победой» созидающих _процессов_ в _соревновании_ эффективности, проходящем между _процессов_ двух типов:

- _процессов_, создающих _экземпляры_ этого _макро-объекта_;
- _процессов_, разрушающих _экземпляры_ этого _макро-объекта_.

Эти _процессы_ созидания и разрушения могут быть реализованы конкретными **алгоритмами** $`\mathtt{AlgCreate}`$ и $`\mathtt{AlgDestroy}`$ или совокупностью разных _процессов_ и **алгоритмов**. В любом случае это два направления и _соревнование_ между ними. И здесь мы в работе подходим к важному термину маркирующему _процессы_ и вследствие этого и некоторые **алгоритмы** - термину «_полезно_».

++_Полезный_++[^2-3--useful] в отношении некоторого **алгоритма** _процесс_ — это такой _процесс_, результат которого увеличивает _представленность_ этого **алгоритма** в будущих состояниях **пространства**.

Дополнением к термину _полезный_ _процесс_ введем противоположное понятие.

++_Вредный_++[^2-3--harmful] в отношении некоторого **алгоритма** _процесс_ — это _процесс_, результат которого уменьшает _представленность_ этого **алгоритма** в будущих состояниях **пространства**.

Для совокупности _полезных_ и _вредных_ _процессов_ введем следующий термин.

++_Соревнование_++[^2-3--competition] - это одновременное протекание в **пространстве** _вредных_ и _полезных_ для **алгоритма** _процессов_.

Результатом _соревнования_ могут быть уменьшение _представленности_ и ликвидация **алгоритма**, поддержание _представленности_ **алгоритма** на некотором постоянном уровне или увеличение _представленности_ **алгоритма**.

Вспомним здесь **классы** _объекта_ **алгоритма** по константности _связей_: _материал_ и _работник_. Поясним почему это важно в разборе _соревнований_. Если _опорный_ _макро-объект_ (со сложной _конструкцией_) **алгоритма** является _работником_, то есть не изменяется и не разрушается в _исполнении_ **алгоритма**, а _материалами_ этого **алгоритма** **пространство** _насыщено_, то _исполнение_ **алгоритма** не уменьшает его _представленности_. Так исполнение не становится _вредным_ _процессом_ для самого **алгоритма**, и в _соревновании_ для **алгоритма** уменьшается вероятность его ликвидации.

Для реализации **сохранения** **алгоритмов**, _опирающихся_ на _макро-объекты_ со сложной _конструкцией_ требуются _процессы_ восполнения количества этих _макро-объектов_. Одним из вариантов реализации самостоятельного восполнения является _самокопирующий_ **алгоритм**, являющийся **классом** _конструктора_.

++==_Конструктор_== _экземпляра_++ ($`\mathtt{AlgCreate}`$) - это **алгоритм** создания нового _макро-объекта_ требуемого _класса_, в начальных условиях которого возможно, но не обязательно наличие _экземпляра_ _макро-объекта_ этого _класса_.

++==_Самокопирующий_== **алгоритм**++ ($`\mathtt{AlgSelfCopy}`$) - это **алгоритм**-_конструктор_, выполняющий в результате своего _исполнения_ формирование всех своих _работников_ и _материалов_, _экземплярами_ которых не _насыщена_ содержащая его _локаль_ **пространства**, с использованием _трансформации_ множества _частых_ _объектов_ этой _локали_:

- формула объектов:

```math
\mathtt{AlgSelfCopy}^{\mathbf{t1}\rightarrow\mathbf{t2}} \left( \mathbb{OrgObjs}{\ \cup\ }\mathbb{Objs}^\star
\right)
```

```math
\mathbf{Worker}_{\mathtt{AlgSelfCopy}} \left( 
\mathbb{OrgObjs}
\right)
```

- результаты:

```math
\begin{gathered}
\mathbf{Result}_{\mathtt{AlgSelfCopy}}
{\ \equiv}\\
{\equiv\ }
\exists\ \mathbb{OrgObjsCopy}_{\mathbf{t2}}:\\ \mathbb{OrgObjsCopy}_{\mathbf{t2}} \sim \mathbb{OrgObjs}_{\mathbf{t1}}
{\wedge}\\
{\wedge\ }
\forall\ \mathrm{obj}_{\mathbf{t2}} \in \mathbb{OrgObjsCopy}_{\mathbf{t2}}, \exists\ \mathrm{src}_{\mathbf{t1}} \in \mathbb{Objs}_{\mathbf{t1}}^\star : \\
\mathbf{Elm}(\mathrm{obj}_{\mathbf{t2}}) \rightarrow
\mathrm{obj}_{\mathbf{t2}} = \mathrm{src}_{\mathbf{t1}}
\end{gathered}
```

Существование $`\mathtt{AlgSelfCopy}`$ делает возможным формирование вариантов **синтеза** (**эволюции** **алгоритмов**) с унаследованной поддержкой _представленности_ обеспечиваемой _самокопированием_. Этот **синтез** сосредоточен на таких _специализациях_ и изменениях не _частых_ _работников_ и _материалов_ **алгоритма** _самокопирования_, которые не разрушают его _организацию_, обеспечивающую при возможных всех прочих _процессах_ обязательность _исполнения_ _самокопирования_, то есть создания этим **алгоритмом** копий всех своих не _частых_ _опорных_ _объектов_. Детальное описание этого подхода приведем после рассмотрения способов формирования объединения **алгоритмов**.

<todo>

Добавить анализ _соревнования_ на грани доступности ресурса, переход от _частых_ _объектов_

Уточнить и использовать предположение:

* Исходная среда формирования жизни близка к клеточному содержимому, суммировавшему нескольких _локалей_ пока слияние осуществлялось.
* Вирусы это не просуммированные осколки той среды.

Наполнить примеры к главе

</todo>


[^2-3--alg_count]:
    Примеры _представленности_ **алгоритмов**:

    * количество представителей биологического вида;
    * количество носителей естественного языка;
    * количество экземпляров видеомагнитофонов VHS;
    * количество ученых работающих с квантовой механикой;
    * количество заводов изготавливающих интегральные схемы с технологическим процессом 10-нм.

[^2-3--useful]:
    Примеры _полезных_ _процессов_:

    * забота организмов о потомстве;
    * большое количество особей в потомстве;
    * защитные функции организма от внешних разрушающих воздействий;
    * устойчивость исполнительного механизма, обеспечивающего его сохранность;
    * создание внешними средствами большого количества копий алгоритма.

[^2-3--harmful]:
    Примеры _вредных_ _процессов_:

    * разрушение экземпляров исполнителей **алгоритма**;
    * отсутствие возможности сделать копию исполнителя **алгоритма**;
    * израсходование всех _материалов_ **алгоритма**;
    * установление параметров _локали_, нарушающих исполнение **алгоритма**.

[^2-3--competition]:
    Примеры _соревнований_:

    * выживание стратегий коршунов и голубей (Докинз Р. «Эгоистичный ген» [@dawkins:gen:2018]);
    * борьба и проигрыш стратегии наследственной власти в пользу выборной;
    * эволюционный отбор организмов;
    * коммерческое соперничество организаций;
    * распределение использования браузера в сообществе пользователей интернета;
    * жизнь «мемов» в социальных сетях.

[^2-3--dense-object]:
    Примеры _частых_ _объектов_:

    * углекислый газ и кислород в разные эпохи развития планеты Земля;
    * хлорид натрия в составе морской воды и организмов;
    * фотоны солнечного света;
    * аминокислоты в живой клетке;
    * человеческие организмы для вирусных инфекций;
    * ячейка оперативной памяти для программы ЭВМ.
